【6月4日】盟軍佔領軸心國首都

1944年6月4日，美軍第5軍團前鋒進入已被設為「不設防城市」的羅馬，該城也成為二戰首坐落入盟軍手中的軸心國首都。

英美為首的盟軍早在1944年1月底就發起對羅馬的攻擊，當時英軍從義大利半島一路北上，美軍則從羅馬東南方的安其奧進行兩棲登陸，但受到地形限制與德軍堅守，英軍在卡西諾山的攻勢打了4個月才獲進展；美軍灘頭堡也直到5月底才發起成功攻擊，突破德軍防線，甚至差點截斷德軍第10軍團退路。

6月2日，德國第10軍團殘部（大約7個師）成功撤退後，負責防衛羅馬的德軍第14軍團也放棄防線後撤、且戰且走，戰區司令凱塞琳元帥宣布羅馬為「不設防城市」，美軍則在6月4日清晨進占羅馬。

仲有中途島戰役

好鍾意睇二戰歷史